% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{少林寺拳法の構えを評価するシステムの開発} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学
\studentid{2032159} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{渡辺 恵多} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s2032159GU@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2023年10月5日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    少林寺拳法は心身の鍛錬を目的とした護身術であり，相手を打ち負かすのではなく，技の正確性が重視される.しかしながら，少林寺拳法の指導者は少ないため，一人で練習する機会が多く，正確な構えを身に着けることは容易ではない.そこで本研究では急所の位置と関節の位置から，構えを評価し，自主練習の効果を高めるシステムの開発を目指す.
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{少林寺拳法　構え　姿勢推定}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
    少林寺拳法の大会では，あらかじめ決められた順番に沿って技を披露する「演武」が行われる.演武の評価は構えと技の正確性や表現度\cite{saiten}によって行われる.構えは技の始まりと終わりに必ず行う動作であり，技のキレに直結するため正しい構え体得することは非常に重要である.少林寺拳法の構えは17種類あり，それぞれの構えには守るべき急所が存在する．少林寺拳法は指導者が不足しているため，自主練習を行う機会が多い．しかし，自主練習で正しい構えを体得するのは容易ではない．筆者も少林寺拳法を学んでいたが，自主練習の機会が多く，正しい構えを身に着けるには多くの時間を要した.本研究では自主練習の効果を上げ，構えの効率的な習得を支援するため，急所と腕と手の位置関係と肘と膝の角度から構えを評価するシステムの開発を目指す.
\section{研究の概要}
    勝地は，OpenPoseを用いて検出したから関節の位置から，水月，三枚，三日月と呼ばれる急所の位置を推定する手法を提案した\cite{senkou}．この手法では複数の関節を使用し，急所とそれぞれの関節の距離から急所の位置を検出している．この手法では70％前後の精度で急所の検出に成功した．

    本研究ではまず少林寺拳法の指導者へ聞き取りや少林寺拳法読本といった教本の調査を通じて構えの評価基準を明確にする．次に上述した手法で検出した急所の位置と構えに関係する関節の距離関係から正しい構えであるかを評価し，改善点を指摘するシステムを開発する.また，新たな評価基準として肘，膝の角度を評価する．角度の推定にはそれぞれ肩，肘，手首と腰，膝，足首の3点を用いる．

    本研究ではOpenPoseではなく，MediaPipe Poseを使用する．MediaPipe PoseはGoogleが開発しているオープンソースの機械学習ライブラリである．MediaPipe Pose はOpenPoseと比較すると，照明による影響が小さいためより多くの環境で本システムを使用することが可能となる．また，身体の他の部位と重なって隠れている関節の位置をより正確に推定できるため，構えの評価精度の向上が見込める．MediaPipe PoseはOpenPoseの25点より多い32点の関節を検出可能である．しかし，首と腰は検出できないため，左右の肩と腰から推定する必要がある．

    構えの評価に用いる腕の位置と向きを肩，肘，手首の座標から，手の位置を手首，親指，人差し指，小指の座標から向きと位置を推定する．また，肘の角度は肩，肘，手首の座標，肘の角度は腰，膝，足首の座標を用いて計算を行う．また，守るべき急所は構えによって異なる．そのため評価に用いる腕と手の位置は大きく変化するため，それぞれの構えにそった許容範囲の設定が必要となる．
\section{前回からの進捗}
    指導者への取材を行い、構えに対する認識を確認した．少林寺拳法における構えの意義，心構え，自然体で構える方法について学んだ．また，重心の位置や足の広げ具合，腕の位置について質問をした．指導者から初心者までの構えの写真を撮った．構えの写真を撮る際に修行年数，級位，構えを行う際に注意している点を質問した．
\section{今後の課題}
    撮影した写真から構えの分析を行う．取材した内容から構えの評価に用いる要素を絞る．

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}